練乙錚：不同意黃毓民的派系認知 妄指他人為「偽獨」屬門戶之見

一男子最近當了國家領導人，新的志業似乎是出律師信，並特別以提起UGL事件的人為對象，連筆者也受牽連遭恐嚇，只能提醒自己「臨危不亂、處變不驚」。不驚其實是理性的，因為很可能到處發律師信的這個人，自己現在很驚慌。好在，除了一男子，這裏還有真漢子。黃毓民宣佈退出政圈，上周五發表告別政治書；急流勇退，騰出空位給年輕人上，絕對值得稱道，筆者給個讚！

跛腳鴨政府一般無甚作為卻會前瞻。某些領導人會想盡辦法讓自己引以為傲的業績發揚光大、政策得以延續。另一些無心戀戰，則是要盡力為一己前途作打算。等而下之者，恐怕是那些幹了壞事的人，顧忌一旦失去權力的保護作用，會被政敵乘機攻擊或給人民清算，以致身敗名裂。後者如毛澤東，死前最後一次打倒鄧小平，就是因為認為後者總想否定文革：「說不翻案，靠不住。」

如今香港也有一隻跛腳鴨──還有三個月不到就要下台的梁振英。此公在連串僭建醜聞中開業，其後更有揮之不去的UGL事件纏身，為防民口，一再針對公開提及此案的人，或發律師信或悍然興訟，最近還把火燒到筆者頭上，如此為UGL事件尋釁滋事凡四次，十分令人費解。俗語說，天理自在，清者自清；大家不妨猜猜此鴨屬於上述的哪一種。

黃毓民宣佈離開政壇，今後不組黨、不參選。筆者聽了，惘然若失。他是一條真漢子。他的很多觀點和做法，筆者都不同意；他的一些態度，筆者難以接受。性格特徵方面，更多的不是筆者那杯茶。坊間流傳一些有關他的閒言閒語，不可能都是假。他認為的、臭罵的很多壞蛋，筆者覺得大部份都是好人或者起碼不壞。芸芸民主派義士之中，有筆者更合意的人物，但立法會少了他，就是不一樣（雖然，在保皇黨的不義控制之下，有他也不能改變甚麼）。

他上周五在自己fb上載題為〈為人辯寃白謗 第一天理〉（下稱〈天理〉）的告別書，堪稱一篇範文；長而不冗，有文采而不造作，用字遣詞精準，情感拿揑恰到好處，為近年媒體上罕有佳作，筆者自嘆不如，因此推介給大家，並作一些意見評論。

文章的副題是「致為公義而受逼迫的香港青年公開信」，所以多處提到年輕人。為公義而受逼迫，指的是最近由律政司出馬，以高壓且不合理的手法，在不近情的時間和地點，緝捕、檢控的一批三年來歷次社運中最積極的年輕參與者。

大家知道，佔運以來，年輕激進社運人大致分成三派：自決派（超越《基本法》的「外部自決派」）、永續派（提倡修改《基本法》若干關鍵條款而達至完全自治的群體）、香港獨立派（一般主張香港人自視為一個不同於中國人的新民族或國族，並以此為文化和價值基礎建設獨立的香港國）。在中共眼裏，稍懷異志的人士，都被扣上分離主義的帽子，所以對待這三派，真正做到一視同仁無分軒輊，統統打成港獨。

黃毓民屬永續派（他對中華文化的認識深厚，但為甚麼不是筆者說的「大中華港獨派」？是原則還是「不冒進」的策略？），他在〈天理〉中提及港獨派的時候，在前面加了一個「偽」字──「偽港獨」。筆者認為這是門戶之見了。三年來，筆者有機會與港獨派的各路年輕人深入交往接觸不下十次，憑閱歷判斷他們提倡香港獨立是真心誠意的，雖然很多人會認為他們幼稚、極端、荒誕，甚至罪大惡極，筆者都可以理解，但說是「偽」，就難以認同。例如台獨，三幾十年前也不少人認為他們幼稚、極端、荒誕，甚至罪大惡極，但如今在台灣是他們掌權，雖未達標，卻絕對不曾是「偽」。

熱普城在未內爆的時候，也把自決派的黃之鋒打成「小司徒華」，這分明是大錯，因為司徒華是大中華反共統派，與主張港人有自決權利的黃之鋒風馬牛不相及。這是誇大了自、永、獨三派之間的分歧，卻把黃之鋒與老泛民之間的分別取消了。

除了不同意黃毓民的派系認知，筆者也對〈天理〉用上的「政治犯」一詞有所保留。特府三年來以政治檢控作為打壓手段，人所共知；然而，本地這些被打壓對象與典型的專制國家裏的政治犯不同。後者往往是行政系統和司法系統同流合污或者行政系統完全控制了司法系統之後的產物。但是，香港的司法制度還是非常獨立的，絕大多數司法人員都很努力頂住來自行政系統（和西環）的壓力，力求保存司法獨立，以致一些秉公辦事的法官被當權派打成「戴假髮的黃屍法官」。

倘若「香港政治犯」一詞當下在國際上傳開，世界各國的人誤以為香港的司法系統已經投降了、跟政權同流合污了，那叫正在被政權鷹犬欺凌而堅持司法公正的大多數司法人員情何以堪？壞的是特府行政系統控制的部份警權和檢控權，利用一些熱血青年不幸干犯法律（不少因警察挑釁、盛怒之下犯法）而遭入罪，進而打擊整個激進社運。說「政治犯」或更為快意，但為了一時口爽而長行政系統壞人的志氣、讓司法系統的好人難堪，不是善策。筆者提議以「特殊政治犯」或「政治檢控犯」稱呼正在或即將在獄中受難的這一批社運青年。

篇幅所限，只提出上述兩點對〈天理〉的批評。文章裏，正面的東西其實很多，也只能提一點，也是最令筆者感動的一點。在最後一章，黃毓民這樣寫：「如果梁游二人被裁定褫奪議席定讞後，特區政府公佈補選日程安排，相信梁游二人定必參加補選，基於政治倫理，我決計不能與梁或游去爭奪一個原本屬於他們的議席……香港政治現正處『世代交替』的時刻，像我們這些『嬰兒潮世代』的人，不應阻擋年輕人的前路。我已經年逾耳順，逐漸走向古稀之年，而且有嚴重的眼疾，『三高』亦佔其二，是時候『向政治說再見』！」

讀到此段，筆者為之動容。急流勇退，絕對明智；我們這輩人，最好還是趕快交棒，只在旁邊做一點力所能及的授業解惑工作；對待年輕人，無論是犯錯的還是站正的，聽話的還是不聽話的，都用一種看待自己兒女一樣的眼光看待就最好。筆者不同意文中說的「我除了口誅筆伐，甚麼都做不了」，因為知道黃毓民最近有到監獄探望年輕特殊政治犯。對後者來說，那是很重要的事。

至於他說今後只會教學和寫政治評論，那正好是與筆者合流。真的，社運有太多重要的問題要有人去想、去講。如何應付紅色資本全面進襲，便是其中之一，可能比反蝗容易得多（反蝗含種族對立，反紅資則無），也重要得多，但港人至今還是一籌莫展。